\section{Centralidad de cercania}
Una medida de centralidad completamente diferente
es la centralidad de cercania, que mide la distancia media
de un v\'{e}rtice a otros.
Si
$d_{ij}$
es la distancia geod\'{e}sica, entonces la distancia geodesica media de
$i$
a
$j,$
sobre todos los v\'ertices j es
$$\textit{l}_i=\frac{1}{n}\sum_{j}d_{ij}$$
esta medida toma valores bajos para los v\'ertices
que est\'{a}n separados de otros por una distancia corta en promedio.
Algunos autores excluyen el termino cuando
$j=i$
$$\textit{l}_i=\frac{1}{n-1}\sum_{j\neq i}d_{ij}$$
Se define entonces la centralidad de cercania como
$c_i=\frac{1}{l_i}$
La centralidad de cercania es muy natural, pero tiene
algunos problemas. Uno de ellos es que sus valores
tienen a abarcar un rango din\'{a}mico chico.
Esto hace que sea dif\'{i}cil distinguir entre los v\'{e}rtices centrales
y menos centrales.
Otro problema es cuando trabajamos con una gr\'{a}fica con m\'{a}s de una
componente conexa. En este caso para todo
$i$,
$j$
la distancion geod\'{e}sica es infinito
y así
$C_i=0$
para todo
$i$.
Para solucionar este problema, hay dos alternativas.
La primera es promediar s\'{o}lo sobre los v\'{e}rtices
de la misma componente conexa. Sin embargo, Para v\'{e}tices en componentes
peque\~{n}as la distancia geodesica suele ser m\'{a}s pequeña.
Esto suele dar medidas de proximidad m\'{a}s grandes a v\'{e}rtices
en componentes peque\~{n}as que en lo v\'{e}rtices enlas componentes
m\'{a}s grandes. Este comportamiento usualmente no es deseado, ya que los
v\'{e}rtices en componentes m\'{a}s grandes suelen considerarse mejor
conectados.
Una mejor soluci\'{o} es redefinir la centralidad de proximidad
promediando en t\'{e}rminos de la media arm\'{o}nica.
$$C_i'=\frac{1}{n-1}\sum_{j\neq i}\frac{1}{d_{ij}}.$$
De esta forma si i, j est\'{a}n en diferentes componentes, la aportaci\'{o}n
de
$\frac{1}{d_{ij}}$ es cero.
Adem\'{a}s a los nodos m\'{a}s cercanos se le da mayor
peso que a los m\'{a}s lejanos.
En una red con solamente una componente conexa la distancia media es
$$
l=\frac{1}{n^2}\sum_{ij}d_{ij}=\frac{1}{n}\sum_{i}l_{i}
$$

Para varias componentes, tenemos como antes el miso problema.
Para v\'{e}rtices en distintas componentes su distancia es infinita.
Una forma de solucionarlo es promediar sobre la misma componente conexa. As\'{i}
$$
l=\frac{\sum_{m} \sum_{i,j\in \{C_m\}} d_{ij}}{\sum_{m}n_m^2}
$$
Una mejor aproximaci\'{o}n puede hacerse usando la media ar\'{o}nica.
$$
l'
=
\frac{1}{n(n-1)} \sum_{i\neq j} \frac{1}{d_{ij}}
=
\frac{1}{n}\sum_{i}C'_i
$$
